<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on itbwtw&#39;s Blog</title>
    <link>http://itbwtw.github.io/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on itbwtw&#39;s Blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 May 2020 04:03:58 -0700</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://itbwtw.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>写在前面</title>
      <link>http://itbwtw.github.io/posts/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</link>
      <pubDate>Wed, 13 May 2020 04:03:58 -0700</pubDate>
      
      <guid>http://itbwtw.github.io/posts/%E5%86%99%E5%9C%A8%E5%89%8D%E9%9D%A2/</guid>
      <description>「写在前面」的必要性 人类语言与数学的一个很大的不同，就在于前者是高情境化的，而后者是去情境化的。 数学的去情境化程度之高，以至于在外星人的情境中，外星人都能够理解，故而被称作所谓宇宙的语言。而人类语言的情境化程度之高，以至于同样的几个字，在不同的情境下，意思截然不同。 有一个我自己的例子。我曾对一个同事说“知识付费是不合乎伦理的”。在日常生活的语境下，这是非常严重的指控了，可以想象对方一定很难认同这个观点。只是在伦理学的语境下，这算是一个中性的说法。由于我们处在不同的语境，我们一定无法互相理解。这是失败的沟通，是应当避免的。
然而语言的奥妙也正在于此。所谓言有尽而意无穷，诗意只能在这种模糊的载体中显现。而人性则在诗意中显现。 「写在前面」的必要性就在于架设一个情境，有了情境，文字才能更好的被理解。
以「抬杠」为例 笔者写作的当下是2020年，从不知什么时候开始，互联网上就弥漫着一种所谓「抬杠」 的风气：你会发现不论一句话你写的有多么的「满」，都会存在那么一点点「空」， 而别人就可以抓住那么一点点「空」，论证你的这句话是错误的。 这就是所谓的抬杠与被杠了。被杠的经历谁都有，「秀才遇到兵，有理说不清」的感受 无需赘述。然而，把上述的情境理论带入到上面的例子当中，也许可以给我们除了愤懑以外更多的洞察。
把一句话写“满”的过程，就是不断给一句话进行「去情境化」的过程。 然而语言本来就是高度情境化的工具，就算你付出很大的努力想要去除情景化，由于你 使用的工具本身的特性，最终抬杠者还是能够找到某一个情境（也就是找到某一个角度）， 在这个角度下论证你的那一句话是“错误”的。
使用最朴素的情感和常识，我们都知道这个杠人与避免被杠的攻防过程是荒谬的。只会让我们离真理越来越远。
就像一开始提到的那样，语言本来就是一个高度情景化的工具，为了追求所谓的“正确”， 我们不停地对语言进行去情境化，最终必然是以悲剧收场的。 悲剧的一方面，在于作者花费了很多心力，最终仍然无法逃脱被杠的结局。 悲剧的另一方面，也是更严重的方面，在于作者想要表达的核心含义就在 这个追求“正确”的过程中，不停被其他不相干的文字掩盖，以至于最终变成一句「正确的废话」。
「正确的废话」对你的生活没有任何指导意义。你是独一无二的，你的生活也是，你的人生只有这一回，你面临的选择也可能是一生只有一回的选择。请尝试想象， 此时此刻你面临左右你人生的重大选择，你要做一个让自己不会后悔的决定，同时也要考虑到这个选择是否合乎道德以及 对他人的影响（当然了，当下盛产的利己主义者们会忽略这点）。你要怎么做？
「废话」无法给你答案。它永远只能告诉你诸如：“追随自己的内心”；“既不要太激进，也不要太保守”；如此云云。你浪费时间去读，却发现那些东西对问题的本质毫无洞察，根本不能帮助你的生活。它消磨你的斗志，也就助长了虚无主义和相对主义。“没有什么是对的，也没有什么是错的，也没有什么是值得追求的”，这样的声音在你的脑海中此起彼伏，于是你掌握了「正确」，却丢掉了生活。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>